%%% main.tex --- 

%% Author: Gimenez, Christian
%% This work is licensed under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License.

%% \usepackage[spanish]{babel} %% Solo para pdflatex y xelatex
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}
%% \usepackage[latin1,utf8]{inputenc} %% Solo para pdfaltex y xelatex
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
%% \usepackage{enumerate}
% Paquete para insertar graficos con \includegraphics
\usepackage{graphicx}
\usepackage{emoji}
% Paquete que realiza el índice analítico
%% \usepackage{makeidx}
% Edita el estilo de las páginas(encabezados y piés de páginas)
%% \usepackage{fancyhdr}
% Paquete que tiene montones de comandos para hacer cajas y recuadros
\usepackage{fancybox}
% Paquete que da color al texto y el fondo de la página
% Usar los comandos \pagecolor{} y \color{}
\usepackage{color}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[colorlinks,hyperindex]{hyperref}

%% ¿Dónde se ubican las imágenes?
\graphicspath{{imgs/}}

\usepackage{transparent}
\usepackage{eso-pic}

%% Leaflet entrega varios tipos de líneas verticales para separar cada hoja: con tijera, sin tijera.
\CutLine*{1}
\CutLine*{4}
\CutLine*{3}
\CutLine*{2}
\CutLine*{5}
\CutLine*{6}

% %% Cambiar el color del fondo con algo de transparencia.
% %% \AddToBackground{1}{
% %%   \put(0,0){\transparent{0.5}{\textcolor{green}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% %% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{2}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{red}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}}
% }
% %% Imagen de fondo.
% \AddToBackground{5}{
%   \put(0,0){
%     \includegraphics[width=3\paperwidth]{fondo.png}%
%   }
%   %% \put(0,0){%
%   %%   \transparent{0.5}{\textcolor{blue}{\rule{\paperwidth}{\paperheight}}}
%   %% }
% }

\pagenumbering{roman}
\pagestyle{empty}

\title{LCC: Cálculo Lambda}
\author{Gimenez Christian \and Laura Cecchi}
\date{Octubre 2022}

%% Símbolo del tabeaux.
%% Arreglado para usar superíndice y subíndice.
\newcommand{\tableaux}{%%
  \ensuremath
  \;\vert{}\!\!\!\rightsquigarrow{}\!\!%%
}

%% Símbolo de resolución por refutación.
%% Arreglado para utilizar superíndice y subíndice.
\newcommand{\resolves}{%%
  \ensuremath
  \longrightarrow{}\!\!%%
}

%% Escribir la consecuencia de aplicar una alfa-regla. Básicamente, es escribir
%% #1 arriba de #2. Útil para usarlo dentro de un \frac{}{}.
\newcommand{\alpharule}[2]{%%
  \parbox{2em}{\centering %%
    \(#1\) %%
    \\ \vspace{-0.5em} %%
    \(#2\)} %%
}

\newenvironment{tips}{%%
  \scriptsize%%
}{}

\begin{document}

%% --------------------------------------------------

\maketitle

\section{Cálculo Lambda}
\subsection{Sintaxis}
$$E ::= C | V | (E E)| (\lambda V.E)$$

\subsection{Convenciones}
Asociación a izquierda:

$E_1 E_2 E_3 \ldots E_n$ leerse $(\ldots ((E_1 E_2) E_3) \ldots E_n)$

Asociación a izquierda:

$\lambda x_0 . E_1 E_2$ leerse $(\lambda x_0 . E_1 E_2 )$

\lambda{} consecutivos colapsan en uno solo:

$\lambda x_0 x_1 \ldots x_n . E$ leerse $(\lambda x_0.(\lambda x_1. (\ldots (\lambda x_n . E) \ldots )))$

\subsubsection{Identidad sintáctica}

$M \equiv N$ sssi M es exactamente el mismo término que N.

\subsubsection{Alcance de una abstracción}
\begin{itemize}
\item Hasta el final de la expresión
\item Hasta un paréntesis desbalanceado
\item No alcanza una abstracción sobre la misma variable
\end{itemize}

\section{Sustitución}

\begin{tabular}{rcl}
  $v[E/v]$ & \equiv & $E$ \\
  $x[E/v]$ & \equiv & $x$ \\
  \multicolumn{3}{c}{si $x \not\equiv v$}\\
  $c[E/v]$ & \equiv & $c$ \\
  \multicolumn{3}{c}{para toda constante $c$}\\
  $(E_1 E_2)[E/v]$ & \equiv & $(E_1 [E/v]) (E_2 [E/v])$ \\
  $(\lambda v.E_1)[E/v]$ & \equiv & $(\lambda v. E_1)$ \\
  $(\lambda x.E_1)[E/v]$ & \equiv & $(\lambda x. E_1 [E/v])$ \\
  \multicolumn{3}{c}{si $x \not\equiv v$ y $x \notin VL(E)$} \\
  $(\lambda x.E_1)[E/v]$ & \equiv & $(\lambda y. ((E_1 [y/x]) [E/v])$ \\
  \multicolumn{3}{c}{si $x \not\equiv v$ y $x \in VL(E)$ e $y \notin VL(E, E_1)$}
\end{tabular}

{\scriptsize $VL(E)$ son las variables libres de $E$.}

\begin{tips}
  \emoji{warning} ¡Cuidado con la última regla! No deben ligarse la variable libre $x$ de $E$ con $\lambda x$.
\end{tips}

\section{$\alpha$ - conversión}
Dado una ocurrencia $\lambda x.M$ en un término P, si $y$ no ocurrene $M$, se puede reemplazar $\lambda x.M$ por:
$$\lambda y.(M[y/x])$$

\subsection{Congruencia}
$P$ \alpha - convierte a $Q$

$P \equiv_\alpha Q $

\section{$\beta$ - reducción}
$$((\lambda.E_1) E_2) \longrightarrow E_1 [E_2/v]$$

\subsection{Forma Normal $\beta$}

\section{Propiedades}
\subsection{Confluencia}
(Propiedad de Church-Rosser o Confluencia)

\subsection{Igualdad}
$E = E'$ si existe una secuencia $E_1, E_2, \ldots, E_n$ tal que $E \equiv E_1, E' \equiv E_n$ y para cada $i (1 \le i < n)$, $E_i \longrightarrow^* E_{i+1}$ o $E_{i+1} \longrightarrow^* E_i$.

\section{Estrategias de Reducción}

\begin{tabular}{|c|c|}
  \hline
  + izquierda + afuera & segura \\
  orden normal & \\
  lazy evaluation & \\
  \hline
  + izquierda + adentro & insegura \\
  eager evaluation & \\
  call-by-value evaluation & \\
  \hline
  + afuera en paralelo & segura \\
  \hline
  + adentro en paralelo & insegura \\
  \hline  
\end{tabular}

\pagebreak %% --------------------------------------------------


\pagebreak %% --------------------------------------------------

\pagebreak %% --------------------------------------------------

%% --------------------------------------------------

\vfill

%% \section{Licencia}
\scriptsize
\includegraphics[width=2cm]{cc-by-sa.png}
Esta obra se encuentra bajo la licencia Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
%% Visite \url{http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/} para más información.
Fuentes, repositorio: \url{https://gitlab.com/uncoma/lcc}
%%%%##########################################################################

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "dev.tex"
%%% TeX-engine: luatex
%%% ispell-dictionary: "es" 
%%% End: 
